\input fo2019b
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 1. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Odraz kuličky}             \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{1}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\floatR{
\input drawing
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Náčrtek situace \endcapJeej}{1em}
\bxfloat
\input znaceni

\thisis{Přehled situace: }
\par\exfloat

Nad nakloněnou rovinou je umístěná kulička. Na tuto rovinu je pak vpravo v~místě dotyku se zemí umístěná
druhá rovina na ní kolmá. V~čase $0$ se začne kulička pohybovat volným pádem k~první rovině.

První nakloněná rovina svírá se zemí úhel $\alfa=60\stup$.
Dále vím, že kulička je od první roviny vzdálená $\h=0.20\,\metr$ a od druhé $l=1.00\,\metr$.
Uvažovat mám tíhové zrychlení o~velikosti $g=9.81\,\metrseksek$.

Abych si zjednodušil výsledné počítání, použiji nakloněnou referenční soustavu.
Její počátek bude v~bodě dotyku obou 2D rovin. Směrový vektor $\bi \hat y$ bude mířit
ve směru první roviny, zatímco vektor $\bi \hat x$ ve směru roviny druhé.
Díky tomu můžeme počáteční polohový vektor kuličky určit jako $\rvo = (h;\,l)$.

Musím tím pádem ale přenést i vektor zrychlení, který je vázaný k~tíhovému poli země a nakloněný není.
Z~náčrtku v~zadání lze odvodit, že při náklonu $\alfa$ bude vektor $\vec{a}$ vzhledem k~referenční soustavě následující:
$$\eqalignno{
\vec{a} &= g \cdot \left(-\cos\alpha;\,-\sin\alpha\right)
}$$

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* Mám zjistit, za jaký čas $t_0$ a jakou rychlostí $\vo$ dopadne kulička na první rovinu.

Defacto chci zjistit podmínky, za kterých bod zastupující kuličku bude mít nulovou {\it x}-ovou souřadnici.

Nejprve si obecně popíši pohyb kuličky při rovnoměrně zrychleném pohybu s~pomocí vektorů. Poté za zrychlení dosadím otočený vektor tíhového zrychlení.
$$\eqalignno{
\rv(t) &= \int \vv(\tau)\dx{\tau} \cr
\vv(t) &= \int \av(\tau)\dx{\tau} \cr
\vv(t) &= \vvo +  \av t \cr
\rv(t) &= \rvo + \vvo t + {1\over2} \av t^2 \cr
\rv(t) &= \rvo + \vvo t + {1\over2} gt^2 \cdot \left(-\cos\alpha;\,-\sin\alpha\right) \cr
}$$

Vektor počáteční rychlosti kuličky bude nulový a její počáteční polohu mám zadanou.
$$\eqalignno{
\rv(t) &= (h;\,l) + {1\over2} gt^2 \cdot \left(-\cos\alpha;\,-\sin\alpha\right) \cr
}$$

Aby kulička narazila do první roviny, musí mít její polohový vektor {\it x}-ovou souřadnici nulovou.
$$\eqalignno{
\rx(t) &= h - {1\over2} gt^2 \cdot \cos\alpha \cr
\rx(t) &= 0 \cr
}$$

Úpravou dostanu obecné řešení:
$$\eqalignno{
t_0 = t &= \sqrt{2h\over g\cdot\cos\alpha}  \cr
}$$

Pro konkrétní hodnoty mi vychází:
$$\eqalignno{
t_0 &= \sqrt{2 \cdot 0.20\,\metr\over 9.81\,\metrseksek\cdot\cos60\stup}  \cr
t_0 &\cca 0.286\,\sek \cr
}$$

Zbývá mi vypočítat výslednou rychlost. V~tomto případě můžu použít i nevektorový zápis -- těleso se zatím pohybovalo pouze po přímce.
$$\eqalignno{
v &= gt \cr
v &= \sqrt{2hg\over \cos\alpha} \cr
}$$

Pro konkrétní hodnoty:
$$\eqalignno{
v &= \sqrt{2 \cdot 0.20\,\metr \cdot 9.81\,\metrseksek\over \cos60\stup} \cr
v &\cca 2.80\,\metrsek
}$$

Kulička se dotkne levé roviny za {\bf 0,286~sekund} a poletí rychlostí {\bf 2,80~metrů~za~sekundu}.

* Mám zjistit, za jaký celkový čas $T$ a v~jaké vzdálenosti $d$ od počátku kulička poprvé dopadne na pravou nakloněnou rovinu.

Tento úkol budu řešit podobně. Jestliže kulička narazí do pravé roviny, bude mít polohovou {\it y}-ovou souřadnici nulovou.

Odraz od levé roviny vyřeším následovně: jelikož se jedná o~dokonale pružný odraz, bude se úhel odrazu rovnat úhlu dopadu.
To se projeví tak, že {\it y}-ová složka rychlosti zůstane stejná a u~{\it x}-ové se jen změní směrové znaménko -- levá rovina je vzhledem ke vztažné soustavě svislá.
Celkový čas letu kuličky tedy bude stejný, jako kdybychom žádnou levou rovinu neměli.
$$\eqalignno{
\ry &= 0 \cr
\ry &= l + {1\over2} a_y t^2 \cr
\ry &= l - {1\over2} gt^2 \cdot \sin\alpha \cr
}$$

Po úpravě mi vychází:
$$\eqalignno{
T &= \sqrt{2l\over g \cdot \sin\alpha}
}$$

Stačí mi dosadit numerické hodnoty.
$$\eqalignno{
T &=    \sqrt{2 \cdot 1.00\,\metr\over 9.81\,\metrseksek \cdot \sin60\stup} \cr
T &\cca 0.485\,\sek
}$$

Když znám celkový čas letu, můžu spočítat vzdálenost místa dopadu.
K~tomu už budu potřebovat jen {\it x}-ovou složku rychlosti po prvním odrazu.
Pak můžu pohyb popsat jako rovnoměrně zrychlený s~nenulovou počáteční rychlostí.
Bude mě ale zajímat pouze {\it x}-ová souřadnice, protože na ose {\it x} leží i žádané místo dopadu.

Určím si tedy rychlost po odrazu:
$$\eqalignno{
\vxo &= -a_x t_0 \cr
}$$

Počáteční {\it x}-ová poloha kuličky bude nulová -- dotýká se levé roviny.
$$\eqalignno{
\rxo &= 0
}$$

Místo druhého dopadu pak už bude jen záležitostí následujícího výpočtu.
$$\eqalignno{
d &= \vxo \Delta T + {1\over2}a_x (\Delta T)^2 \cr
d &= -a_x t_0 \Delta T + {1\over2} a_x (\Delta T)^2 \cr
d &= a_x \cdot \Delta T \cdot \left(   {1\over2}\Delta T - t_0    \right)      \cr
\Delta T &= T - t_0 \cr
d &= a_x \cdot (T-t_0) \cdot \left(   {T-3t_0\over2}    \right)      \cr
d &= {1\over2}a_x \cdot \left( T^2 -4t_0 T + 3t_0^2 \right)   \cr
}$$$$\eqalignno{
d &= -{1\over2}g \cdot \cos \alpha \cdot \left( \left(\sqrt{2l\over g \cdot \sin\alpha}\right)^2 -4 \cdot \left(\sqrt{2h\over g\cdot\cos\alpha}\right) \cdot \left(\sqrt{2l\over g \cdot \sin\alpha}\right) + 3\left(\sqrt{2h\over g\cdot\cos\alpha}\right)^2 \right)   \cr
d &= - \cos \alpha \cdot \left( {l\over \sin\alpha} -4 \cdot \left(\sqrt{lh\over \sin\alpha \cdot\cos\alpha}\right) + 3{h\over \cos\alpha} \right)   \cr
d &=  4 \sqrt{lh\cdot\cot\alpha} -3h -l\cdot\cot\alpha  \cr
}$$

Dosadím zadané hodnoty.
$$\eqalignno{
d &=  4 \sqrt{1.00\,\metr \cdot 0.20\,\metr\cdot\cot60\stup} -3\cdot0.20\,\metr -1.00\,\metr\cdot\cot60\stup  \cr
d &\cca 0.182\,\metr
}$$

Kuličce tedy potrvá celkem {\bf 0,485~sekund} než dopadne na rovinu vpravo. Dopadne do vzdálenosti {\bf 18,2~centimetrů} od společné hrany.

\enditems
\thisis{Diskuze:}
Při všech úvahách jsem počítal s~tím, že kulička má zanedbatelné rozměry -- že ji můžeme nahradit hmotným bodem.
Také jsem zanedbával \uv{druhá} řešení vzniklá tím, že se kulička pohybovala po parabolické dráze.
To v~tomto případě nevadilo, protože jsem potřeboval pouze řešení s~kladným časem.

Při řešení této úlohy jsem pravděpodobně zvolil alternativní postup řešení.
Hlavním způsobem řešení pravděpodobně bylo popsat trajektorii letu kuličky vzhledem k~vodorovnému povrchu a poté určit průsečík roviny s~touto parabolou.
Takto by se daly spočítat vzdálenosti i časy.
Z~určitého pohledu mi ale můj postup přijde jednodušší. Stačilo si otočit na začátku vektor tíhové síly a dále uvažovat jen právě potřebné souřadnice.

Úlohu (d) jsem později zvlášť zkoušel řešit i právě pomocí bodu dopadu; numericky mi vyšel stejný výsledek.
Vzdálenost jsem spočítal jako vzdálenost bodu dopadu od bodu, kde se roviny setkávají.
\bye
